\chapter{Conclusão}

\section{Repressão policial e perfis políticos}

Uma consequência da popularidade dos Black Blocs é que eles não têm mais
a vantagem do elemento"-surpresa. Isso os deixou mais vulneráveis à
repressão, à vigilância e à infiltração policial. Por exemplo, o
relatório produzido pelo Serviço de Polícia de Toronto após a Cúpula do
\versal{G}20 de 2010 contém trechos de seu diário operacional com atualizações
quase minuto a minuto enviadas do centro de comando. O~documento traz à
tona a aparente obsessão da polícia com os Black Blocs, a ponto de,
mesmo durante o desenrolar dos acontecimentos, a polícia circular
``informações'' muitas vezes inúteis e às vezes absurdas sobre qualquer
coisa que se assemelhasse a um Black Bloc.

Durante uma passeata pacífica em 25 de junho, os policiais em vigilância
informaram seus comandantes que cerca de 30 black blockers estavam
entoando ``Bomb the \versal{RCB}'' {[}Bombear o Royal Bank of Canada{]} e que o
cheiro de algo queimando alguns minutos antes poderia significar que
estavam sendo preparados coquetéis Molotov. Uma equipe de especialistas
em eliminação de bombas foi empregada quando os membros do Black Bloc
pareciam estar preparando uma bomba improvisada na frente da delegacia
de polícia. Os policiais que observavam também informaram ver ``outros
membros do Black Bloc {[}…{]} mascarando"-se e colocando óculos.
Vários deles começaram a misturar líquidos desconhecidos e substâncias
químicas em sacos plásticos e garrafas de vidro''.\footnote{Epilogo: A seção a seguir se baseia no material incluso em Francis
Dupuis"-Déri, ed., \emph{À qui la rue? Répression policière et mouvements
sociaux} (Montreeal: Écosociété, 2013).} 

Algumas horas depois do início da manifestação, ``membros do Black
Bloc'' foram vistos mais uma vez ``misturando líquidos desconhecidos na
frente do Sick Kids Hospital\footnote{\versal{TPS} After"-Action Review, \versal{G}20 \emph{Summit}, 13.}  e, um pouco mais tarde,
``membros do Black Bloc foram vistos urinando em garrafas plásticas
aparentemente em preparação para alguma coisa''.\footnote{\versal{TPS} After"-Action Review, \versal{G}20 \emph{Summit}, 13.}  Na
verdade, essa manifestação acabou da mesma forma como começou,
completamente pacífica, sem que os Black Blocs conduzissem qualquer ação
direta.

A obsessão da polícia pelos Black Blocs tornou arriscado conduzir
determinadas ações, especialmente em manifestações pequenas, mas também
em protestos massivos. Como os Black Blocs são muito visíveis, a polícia
pode facilmente entrar em uma multidão e prender membros do grupo. Foi o
que aconteceu em Montreal (2012), durante uma passeata contra o aumento
das tarifas de serviços públicos; em Nova York (janeiro"-fevereiro de
2002), durante o Fórum Econômico Mundial; e em Ottawa (novembro de 2001)
durante manifestações contra o \versal{FMI}, o Banco Mundial e o
\versal{G}20.\footnote{O problema não era inteiramente novo, tendo já surgido no protesto de
Primeiro de Maio em Nova York em 2000. Ver David Van Deusen and Xavier
Massot, eds., \emph{The Black Blocs Papers} (Green Mountain Anarchist
Collective) (Baltimore: Black Clover, 2002), 81.} 

Os Black Blocs são especialmente vulneráveis à infiltração policial e a
agentes provocadores. O~uso de máscaras acaba facilitando a infiltração,
e não é difícil imaginar policiais disfarçados circulando em grupos
pequenos e prendendo manifestantes incautos. Além disso, agentes
provocadores podem cometer atos ilegais e talvez até violentos para
manipular manifestantes genuínos e a mídia, justificando, assim,
intervenções policiais mais agressivas.

Porta"-vozes de organizações políticas e ativistas expressam essas
preocupações depois de quase todas as grandes mobilizações que envolvem
confrontos e repressão. Seu argumento típico é que agentes da polícia
participaram e manipularam o Black Bloc. Muitas vezes, porém, as
evidências em favor dessas alegações são algumas fotos mostradas fora de
contexto --- por exemplo, a de um black blocker que parece estar
conversando com a tropa de choque --- sem indicação do que está sendo
dito ou do que aconteceu antes ou depois de a foto ser tirada, tampouco
do que estava acontecendo fora do enquadramento.

Na Cúpula do \versal{G}8 em Gênova em 2001, circularam vários rumores de que o
Black Bloc havia conspirado com a polícia ou que as autoridades
italianas haviam permitido que centenas de neonazistas fossem para
Gênova para gerar confusão disfarçados de black blockers a fim de tirar
o crédito do movimento e justificar a repressão.\footnote{Ver Lyn Gerry, ``Linguistic analysis of the Black Bloc communiqué:
Refutation of the claims that the \versal{N}30 Black Bloc communiqué is `proof'
that they are agents provocateurs'' {[}publicado pela primeira vez em
http://www.infosho.org, mas não mais disponível). Ver também``Gênes:
police infiltrée par le Black Bloc ou le contraire''. Web.} 
Susan George foi especialmente enérgica ao repetir essas histórias,
declarando que ``os Black Blocs \emph{sempre} têm policiais e elementos
nazistas infiltrados''.\footnote{Susan George e Martin Wolf, \emph{La Mondialisation libérale} (Paris:
Bernard Grasset"-Les Échos, 2002), 166. Grifo nosso.} 

Em seu livro sobre os Black Blocs, o jornalista italiano Franco Fracassi
busca demonstrar, com base em entrevistas de policiais aposentados, que
os Black Blocs foram infiltrados e controlados por agentes do serviço
secreto sem o conhecimento de outras forças policiais. Ele chega a ponto
de afirmar que os Black Blocs são financiados por fundações privadas e
corporações multinacionais para criar caos e tirar o crédito das
demandas de forças progressistas.

\imagemgrande{A cerca de segurança depois de ser quebrada por Black Blocs e outros manifestantes na Cúpula das Américas do Quebec em abril de 2001.  Fotografia de Patrick J\,Connor. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0251394748108.jpg} 

Outra forma de ``provar'' que existe manipulação policial é apontar que
os policiais estão sempre bem informados sobre os Black Blocs, mas não
fazem nada para prendê"-los antes de uma manifestação ou limitar suas
ações durante o ato. Em junho de 2010, depois dos protestos contra o \versal{G}20
em Toronto, Murray Dobbin, editor"-sênior da revista virtual progressista
\emph{rabble} (lançada em 2001, alguns dias antes da Cúpula das Américas
no Quebec), explicou que as forças policiais:

\begin{quote}
Sabem exatamente o que eles estão fazendo {[}…{]} o fato óbvio é
que elas estão sempre no controle. Era uma operação muito estratégica do
começo ao fim. A \emph{decisão de permitir que o Black Bloc fizesse seu
trabalho destruidor sem qualquer intervenção foi estratégica}, pois a
polícia e seus mestres políticos sabiam que a mídia representaria seu
papel predeterminado e se concentraria na destruição de propriedade. A~prisão em massa de 900 pessoas {[}no total, mais de 1.100{]} foi uma
mensagem para aqueles que estavam dispostos a tomar uma posição: ``você
poderia ser o próximo, e um registro criminal não é algo com que se
brinca''. Não existe dúvida de que, em meio à multidão de pessoas que
quebravam vitrines e queimavam carros, havia um número grande de agentes
provocadores {[}…{]} Talvez, na próxima, os ativistas de verdade
devessem cercar essas pessoas e impedi"-las, já que a polícia se recusa a
fazer isso. Eles são os inimigos da mudança social --- devemos tratar
todos como agentes provocadores e planejar para lidar com eles como tal.
No processo, podemos pegar alguns policiais em
flagrante.\footnote{Murray Dobbin, ``Is this what a police state looks like?'',
\emph{rabble.ca}, 30 de junho de 2010. Web. Grifos nossos.} 

\end{quote}
Dobbin está sugerindo que os manifestantes deveriam atacar fisicamente
os ativistas de Black Blocs, atuando como uma espécie efetiva de
``polícia da paz''. Também afirma que a polícia está ``sempre no
controle'', exceto, claro, quando as pessoas se manifestam
pacificamente, sem perturbar a ordem social.

Sobre as manifestações de 2001 contra o \versal{G}8, Fracassi se referiu em seu
livro a um documento apresentado nos tribunais genoveses intitulado
``Informazioni sul fronte della protesta anti \versal{G}8'' (Informações sobre o
fronte do protesto anti"-\versal{G}8), que indicava, com muita precisão, o número
de anarquistas esperados de toda a Europa, assim como o número de
ativistas que representavam uma ameaça na Itália: em Aosta, dez black
blockers e quarenta membros do Pink Bloc; em Perúgia, cinco black
blockers; em Vibo Valentia, três membros de Pink Bloc e um Blue Bloc
(não faço a menor ideia do que seja um ``Blue''
Bloc!).\footnote{Franco Fracassi, \emph{Black Bloc: Viaggio nel pianeta nero} (Lecco:
Studio, 2011), 81--82.}  Fracassi também relatou que a polícia
italiana sabia que 1.891 ativistas participavam de Black Blocs na
Itália.\footnote{Fracassi, \emph{Black Bloc}, 136.}  Depois de cogitar por que eles não estavam
presos, concluiu que o fato de que permaneciam livres era mais uma
``prova'' de manipulação policial.

Tudo isso é um tanto ridículo. Além disso, prisões preventivas de
ativistas impõem uma ameaça óbvia à liberdade política. Há poucas
dúvidas de que as autoridades coletem dados relativamente confiáveis
sobre grupos de protestos e usem essas informações ao conduzirem
operações como controle de multidão. Nada disso, porém, pode garantir
que alguém que represente um risco à segurança pública seja impedido de
agir ou pego em flagrante.

Mesmo assim, as manifestações em massa costumam ser sujeitas a
vigilância, infiltração, prisões preventivas e impedimento de entrada no
país, como foi o caso em Gênova em 2001, quando as autoridades italianas
detiveram trens e barcos. Em 2011, na Cúpula do \versal{G}20 em Cannes, a polícia
tentou interceptar ``arruaceiros'' na fronteira
franco"-italiana,\footnote{Agence France Presse, ``\versal{G}20 de Cannes: opération anti ``black blocks'' à
la frontière franco"-italienne'', \emph{Le Point}, 28 de outubro de 2011.
Web.}  e diversos ativistas espanhóis
foram presos na manhã das manifestações.\footnote{``Les altermondialistes défilent à Nice contre le \versal{G}20'', \emph{Le
Figaro}, 1º de novembro de 2011. Web.}  A
polícia de Londres fez 57 prisões em junho de 2013 no ponto de encontro
do Carnival Against Capitalism, que fazia parte dos protestos contra a
Cúpula do \versal{G}8 na Irlanda. Segundo a polícia, as prisões foram
justificadas por ``informações de que os indivíduos no local estavam em
posse de armas e pretendiam causar dano criminoso e se envolver em
desordem violenta''.\footnote{Haroon Siddique, ``\versal{G}8 summit protest: riot police arrest 57 in raid of
London \versal{HQ}'', \emph{The Guardian}, 12 de junho de 2013. Web.} 

O fato é que a polícia vive conduzindo prisões preventivas pouco antes
de grandes mobilizações, aparentemente com o objetivo de desestabilizar
redes militantes e apresentar ao público a imagem de eficácia.

Depois da Cúpula do \versal{G}20 em Toronto em 2010, a polícia publicou dezenas
de fotos, e os suspeitos de terem cometido delitos foram presos nas
semanas seguintes, não apenas em Toronto, mas também em Vancouver, nos
Estados Unidos. Em resumo, os serviços de segurança e as forças
policiais são muito poderosos, dotados de recursos de vigilância
sofisticados, e bem preparados para confrontos com grandes multidões e
perseguições de suspeitos.

Mas isso não torna a polícia onisciente, onipotente ou imune à
incompetência. Na manifestação de outubro de 2011 do Movimento Occupy em
Roma, policiais foram alocados em pequenos grupos para proteger prédios
do governo. Manifestantes afirmaram depois terem visto essas unidades
sem fazer nada enquanto a manifestação ficava cada vez mais violenta,
pois elas tinham recebido ordens de permanecer paradas na frente dos
prédios. No dia seguinte, as manchetes da primeira página do \emph{La
Repubblica} resumiu os resultados dessa decisão: ``Black Bloc devasta
Roma. Setenta feridos, entre eles dez oficiais. Viatura dos
\emph{carabinieri} incendiada. Atuação dos policiais contra
manifestantes violentos é criticada''.\footnote{Donatella della Porta e Lorenzo Zamponi, ``Protest and policing on
October 15th, global day of action: The Italian case'', \emph{Policing
and Society} 23, no. 1 (2013): 67.} 

Na Cúpula do \versal{G}20 em Toronto, muitos foram pegos de surpresa porque as
fileiras da tropa de choque que bloqueavam as ruas que levavam à cerca
de segurança permaneceram imóveis enquanto o Black Bloc corria bem
diante deles na direção oposta, quebrando janelas no caminho. E~por que
as unidades da tropa de choque trazidas no ônibus não prenderam e
neutralizaram o Black Bloc? Os vários relatórios redigidos depois da
cúpula pela polícia, pelo ouvidor de Ontario e pela Independent Police
Review deixam claro que a polícia achou que a intenção do Black Bloc era
trespassar as linhas policiais e chegar à cerca de
segurança.\footnote{Gerry McNeilly, \emph{Policing the Right to Protest: \versal{G}20 Systemic Review
Report, Toronto, Office of the Independent Police Review Director},
2012, v.}  Por isso, os esquadrões da tropa de
choque haviam recebido ordens para não se mover, não se distrair e
permanecer imóveis, bloqueando as ruas que levavam à cerca. A~polícia
achou até mesmo possível que o Black Bloc fosse quebrar janelas como
forma de distração para afastar os esquadrões da tropa de choque da
cerca de segurança. Quanto aos ônibus que transportavam unidades
policiais móveis, muitos ficaram simplesmente presos no trânsito. Outros
eram dirigidos por civis, que não tinham autorização para atravessar no
farol vermelho, ou por policiais de fora de Toronto, cujo conhecimento
da cidade era tão precário que foram obrigados a parar para comprar
mapas da cidade nas estações de metrô para conseguirem entender suas
ordens.

O resultado foi que, apesar de centenas de milhões gastos em segurança,
do emprego de milhares de policiais e dos meses passados de infiltração
policial que resultou na prisão ``preventiva'' de 17 anarquistas antes
da manifestação, o Black Bloc desfrutou de cerca de 45 minutos de
liberdade para quebrar dezenas de vitrines no centro de Toronto. Para
citar o relatório do Office of the Independent Police Review Director
(\versal{OIPRD}): ``Houve claramente um nível de frustração crescente entre os
policiais em campo e os comandantes {[}…{]} por causa da falta de
controle que a polícia parecia ter sobre o protesto nas ruas e de sua
incapacidade de deter os vândalos do Black Bloc''.

O chefe de polícia convocou uma reunião de emergência e, quando houve a
troca de turno no posto de comando, o novo encarregado, segundo o
testemunho de um policial, ``queria que as ruas que haviam ficado
perigosas por causa dos terroristas que estavam atacando nossa cidade
fossem tornadas seguras novamente pela restauração da ordem''. Isso
significava ``prisões em massa''.

O relatório do \versal{OIPRD} comenta que os comandantes estavam ``ansiosos para
agir'' e que o ``resultado foi uma reação
excessiva''.\footnote{McNeilly, \emph{Policing the Right to Protest}, v, ix.}  A polícia começou a avançar
contra a multidão, fazendo centenas de prisões, mas, àquela altura, o
Black Bloc havia desaparecido, deixando pilhas de roupas pretas em
parques públicos. Quando a cúpula terminou, mais de mil prisões haviam
sido feitas, das quais 96\% não levariam a acusações formais, muito
menos julgamentos.\footnote{\versal{TPS}, \versal{G}20 \emph{Summit}. Ver também Ombudsman Ontario, ``Caught in the
Act: Investigation into the Ministry of Community Safety and
Correctional Services, Conduct in Relation to Ontario Regulation 233/10
under the Public Works Protection Act'', Toronto, dezembro de 2010. Web.
Ver também Organization of American States, International Commission of
Human Rights, ``Document en soutien à l'audience générale portant sur la
situation des libertés d'expression, de réunion et d'association au
Canada, de même que le droit à la liberté, à la sécurité et à
l'intégrité de la personne'', Washington, 25 de outubro de 2010. Web.} 

\section{Infiltração policial}

Deixando de lado os paranoicos e os defensores de teorias da conspiração
que acreditam que a polícia realmente \emph{sempre} pode controlar tudo
em todos os lugares, não há dúvidas de que a polícia se infiltra e
manipula grupos de ativistas, e, além disso, usam ativistas como
informantes da polícia. No Reino Unido, várias ativistas mulheres
adotaram ações legais depois de uma dezena de agentes policiais terem se
infiltrado em sua rede e tido relações íntimas com elas, algumas das
quais duraram anos. Em um dos casos, isso havia levado ao nascimento de
uma criança. Para aumentar o absurdo, um dos agentes desmascarados
processou a polícia por danos morais: ``Meus superiores sabiam com quem
eu estava dormindo, mas preferiram fazer vista"-grossa porque eu estava
conseguindo informações muito valiosas. Eles não fizeram nada para me
impedir de me apaixonar''.\footnote{Rob Evans e Paul Lewis, ``Political activists sue \versal{MET} over relationship
with police spies'', \emph{The Guardian}, 21 de novembro de 2012. Web.
Ver também Amelia Hill, ``Former spy Mark Kennedy sues police for
`failing to stop him falling in love'\,'', \emph{The Guardian}, 25 de
novembro de 2012. Web.}  Esse espião da
polícia, Mark Kennedy, atuou durante cerca de sete anos em diversos
países europeus, infiltrando"-se em redes de extrema"-esquerda, e obtendo
informações sobre grupos anarquistas e sobre ``um grupo antifascista
cujo principal objetivo era impedir as atividades dos grupos e partidos
políticos da ala de extrema"-direita''.\footnote{Her Majesty's Inspectorate of Constabulary (\versal{HMIC}), \emph{A~Review of
National Police Units Which Provide Intelligence on Criminality
Associated with Protest} (Londres: \versal{HMIC}, 2012), 26. Web.} 
Algumas das informações que ele reuniu teriam ajudado a indiciar
diversos ativistas.\footnote{Camille Polloni, ``Mark Kennedy: la taupe de Tarnac'', \emph{Les
Inrockuptibles}, 13 de março de 2012. Web.} 

Alguns meses antes das mobilizações contra a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto, a
polícia plantou agentes secretos , especialmente na Southern Ontario
Anarchist Network (\versal{SOAR}). Uma das agentes teve tanto sucesso que virou
colega de quarto de uma militante e conseguiu gravar reuniões do grupo.
Posteriormente, serviu como principal testemunha contra 17 anarquistas
presos por uma conspiração da qual foram acusados de ser ``líderes de
quadrilha''. Em abril de 2001, 48 horas antes da abertura oficial da
Cúpula das Américas no Quebec, membros de um grupo de afinidade chamado
Germinal foram interceptados em um carro privado na estrada que levava
para Montreal e para o Quebec. A~polícia encontrou equipamentos
defensivos e ofensivos no veículo, e os militantes passaram várias
semanas atrás das grades. Por que milagre os policiais conseguiram
identificar esses militantes em um automóvel comum em meio a tantos
outros na estrada? Simples: dois agentes da \versal{RCMP}, que depois
testemunharam no tribunal, haviam se infiltrado no grupo alguns meses
antes. A~operação foi extremamente útil para as autoridades, pois
permitiu que neutralizassem alguns ativistas e exibissem os ``espólios
de guerra'' para a mídia às vésperas da Cúpula do Quebec. Para quem
estivesse prestando atenção, isso equivaleu a uma declaração de que a
eficiência policial estava no auge. Segundo alguns, essa é uma
estratégia comum da polícia na preparação para as cúpulas.

A infiltração também ocorre quando os protestos estão em andamento, com
policiais à paisana alocados diretamente em meio aos manifestantes.
Durante a Cúpula do \versal{G}8 em Évian em 2003, um grupo de policiais formou o
que parecia ser um Black Bloc, entrou no centro de convergência
localizado no centro cultural autogerenciado l'Usine (a Fábrica) no
centro de Genebra e imediatamente conduziu uma série de prisões
violentas. Imagens da intervenção foram amplamente distribuídas nos
meios de comunicação em massa e na mídia alternativa, e a polícia suíça
admitiu publicamente sua responsabilidade pela
ação.\footnote{Pierre Hazan, ``À Genève, fureur autour des policiers"-casseurs: visages
masqués, ils ont pénétré dans un des lieux de la contestation et s'en
sont pris à des non"-violents'', \emph{Libération}, 3 de junho de 2003.} 

Em 2008, durante mobilizações contra a Cúpula de Parceria de Segurança e
Prosperidade da América do Norte em Montebello, no Quebec, três agentes
da Sûrete du Québec, como parte da operação chamada ironicamente de
``Flagrant Délit'' (Delito Flagrante), se disfarçou de preto para se
infiltrar no Black Bloc. Um deles tinha uma pedra nas mãos enquanto
avançava. Percebendo o subterfúgio, os black blockers ficaram de olho
neles; pouco depois, eles foram literalmente desmascarados por
sindicalistas. Para se livrar da situação, os três agentes entraram
atrás da linha de polícia e se jogaram no chão como se estivessem sendo
presos. Contudo, registros em vídeo mostraram depois que os policiais
que estavam prendendo e os que estavam sendo presos usavam botas
idênticas. A~\versal{SQ} acabou admitindo que os três indivíduos eram policiais.
Além disso, uma requisição sob a lei de acesso à informação revelou que
a unidade secreta especial Flagrant Délit tinha 35 oficiais mobilizados
unicamente para a Cúpula de Montebello (embora o protesto de cerca de
1.200 pessoas tenha durado apenas algumas
horas).\footnote{Brian Myles, ''Agents de la \versal{SQ} pris en `flagrant délit''', \emph{Le
Devoir} (Montreal), 14 de março de 2009.} 

Ainda que o Black Bloc continue vulnerável à infiltração, atuar em
grupos de afinidade reduz um pouco o risco de manipulação, pois, em
princípio, os membros desses grupos conhecem bem uns aos outros. Além
disso, um policial infiltrado nunca poderia subir ao topo da organização
e montar uma armadilha para os militantes, muito simplesmente porque não
existem posições no ``topo'', nem mesmo ``líderes''. Por isso, mesmo com
a prisão dos supostos ``líderes de quadrilha'' em Toronto em 2010 na
manhã anterior à manifestação em massa, o Black Bloc pôde quebrar
dezenas de janelas. Não é preciso um ``líder'' para começar um protesto.

Um participante de Black Blocs no Quebec afirmou que ``seria ingênuo não
considerar que infiltração é possível. Mas os Black Blocs dizem que o
que acontece é o contrário: são os grupos moderados que são infiltrados
e manipulados pela polícia''.\footnote{Entrevista do autor com B\versal{B}2. Sobre o tema de policiais infiltrados,
agentes provocadores e táticas policiais, ver Olivier Fillieule,
Straté\emph{gies de la rue: les manifestations en France} (Paris:
Presses de sciences Po, 1997), 340--52; J.-P\,Brunet, \emph{La police de
l'ombre: indicateurs et provocateurs dans la France contemporaine}
(Paris: Seuil, 1990); G.T\,Marx, ``Thoughts on a neglected category of
social movement participant: The agent provocateur and the informant'',
\emph{American Journal of Sociology} 80 (1974): 404--29; Victor Serge,
\emph{Ce que tout révolutionnaire doit savoir de la repression} (Paris:
Maspero, {[}1925{]}1977), 9--32; e uma entrevista muito reveladora com
um agente policial que se infiltrou nos círculos ``autônomos'' na
Europa, em \emph{Le Nouvel Observateur}, 24 de janeiro de 1983.}  De fato, é
mais do que provável que organizações reformistas também sejam
infiltradas pela polícia, além de que os líderes dessas organizações
(incluindo sindicatos) não costumam ver mal em ajudar a polícia, atender
às suas recomendações durante o planejamento de mobilizações e oferecer
seus próprios seguranças como ajudantes da polícia. Contudo, os líderes
de grupos progressistas institucionalizados ou parlamentares vivem
afirmando que a polícia manipula os Black Blocs. Esses grupos acham
proveitoso desacreditar os anarquistas. Para citar Victor Serge, um
anarquista e, posteriormente, comunista do começo do século \versal{XX}:

\begin{quote}
Contra seus inimigos, os anarquistas --- esses incômodos eternos ---, os
políticos sociais"-democratas vivem usando a arma mais vil e mortal: a
calúnia {[}…{]} É uma tradição e uma tática {[}…{]} Basta
um anarquista, levado ao limite pelos tormentos cotidianos do povo
honesto, cometer um ato para que se ouçam gritos de ``provocador!''.
Você é proibido de se mover à pena de ser caluniado. Você é proibido de
se rebelar contra o arbitrário à pena de ser taxado de
espião.\footnote{Victor Serge, ``Agents provocateurs'', reimpresso em Serge, \emph{Le
Rétif: Articles parus dans ``L'Anarchie'' 1909--1912}, ed. Yves Pagès
(Paris: Librairie Monnier, 1989), 209--10.} 

\end{quote}
Depois que se espalham os rumores e a dúvida está semeada na mente da
população, como distinguir o verdadeiro do
falso?\footnote{Durante as manifestações em Tessalônica contra a Cúpula da \versal{UE} em junho
de 2003, militantes comunistas também espalharam os boatos de que os
anarquistas eram agentes do Estado. Ver ``What I do for a living…
or how I came to be a victim of Molotov cocktail friendly fire and lived
to tell the tale'', \emph{Rolling Thunder} 1 (2005): 52.} 

\section{Perfis políticos}

A violência dos Black Blocs e de seus aliados põe em movimento um
mecanismo aparentemente simples: repressão e brutalidade
policial.\footnote{Uma questão discutida em Ruth Kinna, \emph{Anarchism} (Oxford: Oneworld,
2005), 204.}  Não deve ser uma surpresa que,
depois de vitrines terem sido quebradas e objetos lançados contra
cidadãos de uniforme, eles não deixam o assunto ser resolvido na sorte.
Afinal, os manifestantes quebraram a lei conscientemente e, às vezes,
alvejaram a própria polícia. E, se há alguém que rejeita a não violência
dogmática, esse alguém é sem dúvida a polícia. Os black blockers devem
considerar seriamente as consequências de suas ações para os outros
manifestantes, mas seria um erro considerá"-los responsáveis pelas
decisões tomadas pela polícia.

A dinâmica entre os ativistas e a polícia é, na verdade, muito complexa,
e a violência policial nem sempre surge em resposta à dos manifestantes.
Em outras palavras, a polícia não precisa da presença de um Black Bloc
como desculpa para atacar os manifestantes. Em diversas ocasiões, eles
atacam, ferem e prendem, por pura e espontânea vontade, pessoas que não
representam uma ameaça objetiva. O~uso da força pelos manifestantes pode
aumentar o risco de brutalidade policial e prisões, mas, fora isso, é
difícil encontrar uma correlação. Em algumas ocasiões, a polícia
demonstrou um grande nível de tolerância em relação a certos delitos,
mas, em outras, atacaram e reprimiram manifestantes completamente
pacíficos. Durante a greve estudantil de 2012 no Quebec, cerca de 3.500
pessoas foram presas, muitas durante confusões em manifestações
pacíficas; porém, também houve situações em que os policiais permitiram
que manifestações continuassem mesmo com objetos sendo atirados contra
eles.\footnote{Dupuis"-Déri, \emph{À qui la rue?}} 

Em outras palavras, os policiais sempre podem decidir intervir ou não e,
se intervirem, usar essa ou aquela arma específica com maior ou menor
grau força. Em Montreal, em 26 de abril de 2002, uma manifestação com
cerca de 500 pessoas contra uma reunião preparatória de ministros do
trabalho do \versal{G}8 nunca chegou a acontecer porque a polícia atacou a
multidão antes que a passeata começasse, prendendo todo mundo, desde
manifestantes a transeuntes. Em Gênova em 2001, a polícia chutou e bateu
com cassetetes de maneira brutal em um grande número de manifestantes
não violentos, como confirmado por depoimentos e imagens
televisionadas.\footnote{Ver \emph{Berlusconi's Mousetrap}, dir. Eamonn Crudden, prod.
Indymedia.ie (2002). O~filme pode ser visto em http://vimeo.com/8672001.} 

Em Seattle, fotos tiradas por ativistas e pela polícia indicam
claramente que os ataques do Black Bloc contra empresas e bancos
começaram \emph{horas} \emph{depois} de os policiais dispersarem à força
manifestantes não violentos que estavam bloqueando as ruas e as entradas
para o centro de conferência.\footnote{Patrick F\,Gillham e Gary T\,Marx, ``Complexity and irony in policing
and protesting: The World Trade Organization in Seattle'', \emph{Social
Justice} 27, no. 2 (2000): 212--36.}  Na
Cúpula da Cooperação Econômica Ásia"-Pacífico (\versal{APEC}) em Vancouver,
ativistas foram presos por segurarem cartazes em que se liam ``Liberdade
de expressão'' e ``Democracia''.\footnote{Karen Pearlston, ``\versal{APEC} Days at \versal{UBC}: Student Protests and National
Security in an Era of Trade Liberation'', em \emph{Whose National
Security? Canadian State Surveillance and the Creation of Enemies}, ed.
Gary Kinsman, Dieter K\,Buse e Mercedes Steedman (Toronto: Between the
Lines, 2000), 268.} 

\imagemgrande{Polícia foge depois de sua tentativa de prender manifestantes do Primeiro de Maio ser respondida com pedradas, Berlim, 1º de Maio de 1989.  Reproduzida com a permissão de Umbruch Bildarchiv (www.umbruch"-bildarchiv.de).}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0031394747392.jpg} 

A psicologia individual dos policiais pode explicar parte da repressão e
da violência, mas a polícia não deve ser censurada com argumentos
frequentemente usados para condenar os Black Blocs --- que eles usam a
violência por puro prazer sádico. Os policiais, em especial na América
do Norte, conduzem prisões em massa ``preventivas'' para manter sua
imagem pública. Temendo que incidentes de ``vandalismo'' os façam
receber críticas do público, eles optam pela ``prevenção''. Pesquisas de
sociólogos e cientistas políticos chegaram à conclusão que os policiais
estão mais dispostos a recorrer à violência se souberem que estão
enfrentando grupos políticos considerados ``fora dos padrões'' ou
``marginais'' por representantes do Estado e atores políticos que o
Estado vê como responsáveis.\footnote{J.A\,Frank, ``La dynamique des manifestations violentes'', \emph{Revue
canadienne de science politique} 17, no. 2 (junho de 1984): 325--49.}  Isso é o
\emph{estabelecimento de} \emph{perfis
políticos}.\footnote{Dupuis"-Déri, \emph{À qui la rue?}} 

Em um estudo comparativo com mais de mil manifestantes realizado em
Vancouver, Toronto e Montreal, o sociólogo Patrick Rafail observou que
as culturas policiais variam de uma cidade para outra. Ele observou que
prisões em massa são mais frequentes em Montreal e que 22\% das
manifestações naquela cidade envolveram prisões, ao passo que Toronto
apresentou 10\% e Vancouver 4\%.\footnote{Outros estudos trouxeram à tona a importância de examinar a repressão
policial em níveis local e municipal. Ver Alex S\,Vitale, ``The command
and control and Miami models at the 2004 Republican National Convention:
New forms of policing protests'', \emph{Mobilization} 12, no. 4 (2007):
403--15; e David Waddington e Mike King, ``The impact of the local:
Police public"-order strategies during the \versal{G}8 Justice and home affairs
ministerial meetings'', \emph{Mobilization} 12, no. 4 (2007): 417--30.} 
Ele concluiu que o que os manifestantes realmente fazem (ou deixam de
fazer) não é o fator principal na brutalidade da polícia. Em vez disso,
em Vancouver, é a relação de uma manifestação com grupos de
contracultura, ao passo que, em Toronto, é a identificação do evento com
o radicalismo. Em Montreal, é o tema específico da manifestação que
aumenta o risco de brutalidade policial; a polícia de lá abomina
manifestações contra o capitalismo… ou contra a brutalidade da
polícia.\footnote{Patrick Rafail, ``Asymmetry in Protest Control? Comparing Protest
Policing in Montreal, Toronto, and Vancouver'', \emph{Mobilization} 15,
no. 4 (2010): 489--509. Ver também Frank, ``La dynamique des
manifestations violentes''.}  Em cada uma dessas
cidades, o principal determinante da brutalidade policial é quem são os
manifestantes aos olhos da polícia, e não as ações ou falta de ações
deles.

Ao longo dos anos, agências de inteligência e a polícia, assim como
alguns acadêmicos, conseguiram construir publicamente a imagem do
``anarquista criminoso'' como uma ameaça à segurança pública ou --- pior
--- um prototerrorista, quando não um verdadeiro
terrorista.\footnote{Randy Borum e Chuck Tilby, ``Anarchist direct actions: A challenge for
law enforcement'', \emph{Studies in Conflict and Terrorism} 28 (2005):
201--23.}  Em seu estudo sobre a
repressão policial no movimento alterglobalização no Canadá e nos
Estados Unidos, Luis A\,Fernandez se referiu a isso como o ``retrato do
anarquista violento'', que é adotado tanto pela mídia como pela
polícia.\footnote{Luis A\,Fernandez, \emph{Policing Dissent: Social Control and the Anti-
Globalization Movement} (New Brunswick: Rutgers University Press, 2008),
156ff; Michael Rosie e Hugo Gorringe, ``\,`The anarchists' World Cup':
Respectable protest and media panics'', \emph{Social Movement Studies}
8, no. 1 (2009): 35--53.} 

O Black Bloc representa um papel significativo nessa relação, pois
encarna completamente a imagem do anarquista violento e criminoso. Sobre
essa ameaça, os jornais vivem reproduzindo rumores, cuja fonte é muitas
vezes a própria polícia. No inverno de 2002, pouco antes do Fórum
Econômico Mundial em Nova York, o \emph{New York Daily News} anunciou
que a polícia estava preocupada com a possível presença de ``Black
Blocs''. O~mesmo boato foi publicado no \emph{Calgary Herald}, algumas
semanas antes da Cúpula do \versal{G}8 em Kananaskis em 2002: ``Um relatório
recém"-obtido, preparado pelo Serviço de Inteligência de Segurança
Canadense, diz ser provável que elementos de Black Blocs radicais que
causaram tumulto em cúpulas internacionais anteriores se organizem para
a conferência''.\footnote{Em Fernandez, \emph{Policing Dissent}, 158.} 

Não raro, os jornais se enfurecem por conta própria, sem qualquer ajuda
da polícia. Por exemplo, após a morte de Margaret Thatcher, o \emph{Mail
Online} publicou um artigo com a seguinte título sensacionalista:
``Black Bloc: nome do sinistro grupo que planeja sabotar o funeral da
baronesa Thatcher com a `reencenação' dos protestos contra a
poll"-tax''.\footnote{Chris Greenwood, ``Black Bloc: Name of the sinister group plotting to
sabotage Baroness Thatcher's funeral with `re"-enactment' of poll"-tax
riots''', \emph{Mail Online}, 11 de abril de 2013. O~jornal se refere
aos protestos conhecidos como ``poll"-tax riots'', que aconteceram na
Inglaterra no final dos anos 80 e início dos ano 90, quando Margareth
Thatcher criou um imposto por habitante, ou seja um valor fixo a
despeito da renda de cada cidadão. Ainda que criticadas por diversas
organizações de esquerda, por causa de sua violência, as manifestações
provocaram a queda de Thatcher.}  Como vimos, o Black
Bloc pode constituir uma ameaça à ordem pública, mas essa imagem é
muitas vezes amplificada pela mídia e pelas autoridades, e tem um
impacto direto na intensidade da repressão.

Em preparação à Cúpula do \versal{G}8 de 2010 em Huntsville, Ontário, marcada
alguns dias antes da Cúpula do \versal{G}20 em Toronto, o Joint Intelligence
Group preparou um relatório (disponibilizado no site da
\versal{CBC}/Radio"-Canada) que identificou as várias ameaças de ``extremistas
criminosos motivados por diversas ideologias radicais'', incluindo
``variantes do anarquismo, anarcossindicalismo, niilismo, socialismo
e/ou comunismo''. O~relatório apontava que ``a existência dessas
ideologias e das invectivas proferidas por elas não é, em si,
problemática'', e que ``diferenças de opinião são intrínsecas a qualquer
sistema democrático. O~centro do problema, porém, é a evolução dessas
diferenças filosóficas para a apologia à atividade criminosa
{[}…{]} Considerando"-se a alta visibilidade da filosofia política
da anarquia nesse meio, é importante observar que os anarquistas buscam
uma destruição da lei, da ordem e do governo como um precursor para a
imposição da anarquia''.\footnote{Integrated Security Unit Joint Intelligence Group, 2010 \versal{G}8 Summit,
\emph{Intelligence Report,} 3 de junho de 2009, 6--7.}  Este
último comentário sugere que o anarquismo ameaça diretamente destruir o
Estado porque é isso que sua filosofia política propõe, e é apenas a
fraqueza das redes anarquistas que as impede de realizar a ``imposição
da anarquia''.\footnote{Para mais referências ao anarquismo, dessa vez em um documento do
Canandian Security Intelligence Service (\versal{CSIS}), ver \emph{Report No.
2000/08: Anti"-Globalization---A Spreading Phenomenon}. Web.} 

Em sua avaliação de 2012 sobre os acontecimentos da Cúpula do \versal{G}20 em
Toronto, Jeffrey Monagham e Kevin Walby propuseram o conceito de
``ampliação da ameaça'' para descrever esse
processo.\footnote{Jeffrey Monaghan e Kevin Walby, ``\,`They attacked the city': Security
intelligence, the sociology of protest policing, and the anarchist
threat at the 2010 Toronto \versal{G}20 summit'', \emph{Current Sociology} 60,
no. 5 (2012): 658. Ver também Monaghan e Walby, ``Making up `terror
identities': Security intelligence, Canada's integrated threat
assessment center, and social movement sup- pression'', \emph{Policing
and Society} 22, no. 2 (2012): 133--51.}  Trabalhando com
alguns meios de comunicação e ativistas (como o \versal{G}20 Research Group),
eles usaram a lei de acesso à informação para obter diversos documentos
relativos às preparações da polícia para a Cúpula do \versal{G}20, incluindo
anotações para uma sessão de treinamento de três horas intitulada ``\versal{G}20
Face to Face --- Front Line Officer Training'' {[}\versal{G}20 frente a frente
--- Treinamento de oficiais na linha de frente{]}, que havia sido
oferecido a policiais que seriam posicionados nas ruas. Uma seção,
intitulada ``Protestors vs. Anarchists'' {[}Manifestantes \emph{vs.}
anarquistas{]}, distinguia entre manifestantes legítimos de um lado e
anarquistas criminosos de outro. A~sessão de treinamento fazia
referência explícita ao Black Bloc e os participantes eram incentivados
ao fim da sessão a irem ``para casa ou para a delegacia e pesquisarem o
Black Bloc no Google, ver seu comportamento, suas roupas e ouvir suas
motivações''.\footnote{Monaghan e Walby, ``\,`They attacked the city'\,'', 662.}  Segundo Monaghan
e Walby, as atividades de vigilância e inteligência anteriores aos
eventos resultaram em uma ``ampliação da ameaça'' que afetou a prática
de estabelecimento de perfis
políticos.\footnote{Monaghan e Walby, ``\,`They attacked the city'\,'', 658.} 

No julgamento de um cidadão de Toronto que havia sido preso durante as
manifestações enquanto estava a caminho de um show, o sargento que o
prendeu depôs que havia recebido treinamento sobre os Black Blocs e
achou que, como o acusado estava vestido de preto, ele se encaixava na
descrição. Essa declaração foi apoiada por um detetive que foi chamado
como testemunha. Para Monagham e Walby, esse é um exemplo típico do
efeito problemático da ``ampliação da ameaça''. O~acusado havia passado
por uma revista completa e detido por dois dias antes de ser liberado
com uma fiança de C\$25 mil e mantido em prisão domiciliar na casa de
seu padrasto, que pagara sua fiança. Levou mais de um ano desde a prisão
para que essas condições fossem
eliminadas.\footnote{Monaghan e Walby, ``\,`They attacked the city'\,'', 664.} 

Além da preparação da polícia, o Estado monta um sistema de segurança
repressor e um aparato ``antiterrorista''; pelo visto, isso não incomoda
a parte da população que, por causa dos discursos mentirosos provindos
de diversos lugares, treme com a simples ideia de ``jovens vândalos
anarquistas'' ``cujo único objetivo é destruir tudo''. Apesar de a
violência e a destruição envolvidas nas ações de anarquistas e Black
Blocs serem relativamente pequenas, as autoridades políticas do Ocidente
conseguiram propagar, ao longo do tempo, uma figura do anarquista como
um verdadeiro ``inimigo
interno''.\footnote{\emph{Le Figaro}, 14 de setembro de 2001, 20, citado em ``Haro sur
l'ennemi intérieur: `l'antimondialisme'\,'', 23 de agosto de 2002. Web.}  Isso serve para
justificar as operações ``preventivas'' da polícia contra supostos
potenciais ativistas, um objetivo atingido pela ``identificação prévia''
e por um grau de criminalização incompatível com as ações dos
anarquistas.\footnote{Giorgio Agamben e Yildune Lévy, ``Le secret le mieux gardé de l'affaire
de Tarnac'', \emph{Le Monde}, 15 de novembro de 2012, 29.} 

Em 2008, na França, uma operação ``antiterrorista'' na vila de Tarnac
atacou um grupo de \emph{anarcho"-autonomes} que teriam participado dias
antes de um Black Bloc em Vichy, além de terem supostamente planejado
sabotar uma linha de trem.\footnote{Uma parte interessante desse incidente foi que, dentre os 5 mil livros
de um dos \emph{anarcho"-autonomes} presos, 27 foram considerados
suspeitos pelos investigadores, incluindo a edição francesa deste livro.
Ver Gaêl Cogne, ``Les livres de Coupat sur \versal{PV}'', \emph{Libération}, 21
de abril de 2009.} 
O incidente causou uma comoção e os acusados foram mantidos presos por
vários meses, embora, no fim, a investigação tenha se revelado cheia de
irregularidades.\footnote{Marc Thibodeau, ``Ce sera le procès de l'antiterrorisme français'',
\emph{La Presse}, 10 de novembro de 2012, \versal{A}26.}  Os
indícios são de que os delitos atribuídos aos \emph{anarcho"-autonomes}
não mereciam esse grau de atenção; foi o que um jurista francês notou,
ao comentar que os manifestantes mais violentos na França atualmente são
os ``agricultores''.\footnote{Olivier Cahn, ``La répression des `black blocs,' prétexte à la
domestication de la rue protestataire'', \emph{Archives de politique
criminelle} 32 (2010): 168.} 
Alguns vinicultores chegaram até a se envolver em ações clandestinas
como colocar bombas e destruir prédios
públicos.\footnote{Antoine Roger, ``Syndicalistes et poseurs de bombes: Modalités du
recours à la violence dans la construction des `intérêts' vitivinicoles'
languedociens'', \emph{Cultures et Conflits} 81--82 (2011).}  O objetivo da
operação policial em Tarnac parecia ser, acima de tudo, político:
construir a imagem de um ``ultraesquerdista'', um ``inimigo
interno''.\footnote{\emph{Le Figaro}, 14 de setembro de 2001, 20, citado em ``Haro sur
l'ennemi intérieur''.}  Portanto,
mais do que as ações dos Black Blocs, são suas ideias e retóricas
radicais que geram a repressão
massiva.\footnote{Cahn, ``La répression des `black blocs'\,''.}  Esse não é um
fenômeno novo.

Em agosto de 2001, Jürgen Storbeck, chefe da Interpol, declarou que os
famosos Black Blocs de anarquistas podem ser considerados ``terroristas
ou pré"-terroristas''.\footnote{\emph{\versal{EU} Definition of Terrorism: Anarchists to Be Targeted as
(Terrorists) Alongside al Qaida}, análise do State Watch no. 10, visite
database.statewatch.{} org/article.asp?aid=6385.} 
Nos Estados Unidos, faz muito tempo que o \versal{FBI} considera os militantes
anarquistas como terroristas ``internos'' em potencial, como indicado
nos relatórios apresentados a comitês do Senado em 2001 e
2002.\footnote{Louis J\,Freeh, \emph{Threat of Terrorism to the United States, report
submitted to the Senate Select Committee on Intelligence}, 10 de maio de
2001; Dale L\,Watson, \emph{Threat of Terrorism to the United States},
relatório apresentado ao Comitê Seleto de Inteligência do Senado, 6 de
abril de 2002.}  Depois de uma
reunião do comitê sobre terrorismo do Conselho da \versal{UE} realizada em 13 de
fevereiro de 2002 (ou seja, em meio a histeria provocada pelos ataques
de 11 de setembro de 2001), a situação dos anarquistas e de outros
radicais começou a apertar. Segundo uma nota preparatória, ``este comitê
vem notando um aumento gradual, em várias cúpulas da União Europeia e
outros eventos, da violência e do dano criminoso orquestrados por grupos
extremistas radicais, claramente \emph{aterrorizando} a
sociedade''.\footnote{Conselho da União Europeia, Note 5712/02 \versal{ENFOPOL} 18, 29 de janeiro 2002.
Visite http://www.statewatch.org/news/2002/feb/05712.pdf. Grifos nossos.
Note que, para evitar ambiguidades, o comitê define esses atos como
infrações ao primeiro artigo do ``Council Framework Decision on
combating terrorism''. Visite
http://eur"-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=\versal{CELEX}:32002\versal{F}0475:\versal{FR}:\versal{HTML}.}  Mais
recentemente, durante as manifestações contra o \versal{TAV} no Vale de Susa, na
Itália, em meados de 2011, o ministro do interior, Roberto Maroni, falou
da ``violência de caráter
terrorista''.\footnote{Francesco Alberti, ``Maroni: in Val di Susa tentato omicidio'',
\emph{Courriere Della Serra}, 5 de julho de 2011, 1.} 

O radicalismo vem sendo igualado a terrorismo para desacreditar até
ações menos ``violentas'' que as dos Black Blocs. Exemplos incluem o
agricultor e ativista José Bové ``destruindo'' um McDonald's. Max Clos,
do jornal francês \emph{Le Figaro}, refletiu sobre a semelhança entre a
ação direta de Bové, conduzida ``sob o pretexto de combater a
globalização'', e os ataques de 11 de setembro, antes de acrescentar:
``Obviamente, isso não tem a mesma escala que os ataques a Nova York,
mas ambas têm o mesmo espírito''. Bové não seria nada menos do que um
clone de Osama bin
Laden.\footnote{Citado em ``Haro sur l'ennemi intérieur''.}  Jornalistas e
colunistas da imprensa recorrem ao mesmo tipo de lógica. Nos Estados
Unidos, Michelle Malkin, da \emph{Capitalism Magazine}, opina que ``os
titereiros anticapitalistas de cabeça oca de hoje atirando pedras são o
John Walker Lindhs de amanhã'', fazendo uma referência ao jovem
norte"-americano que entrou para o Taliban com o nome Abdul Hamid e foi
preso pelo exército dos \versal{EUA} durante a invasão ao
Afeganistão.\footnote{Michelle Malkin, ``Invasion of the anarchists: The `anti"-capitalist
conver-}  Essa
equação é feita para mostrar aos leitores uma relação supostamente
lógica entre, por exemplo, uma pedrada contra uma janela de banco, sem
vítimas, e aviões lançados contra arranha"-céus em Nova York, com
milhares de mortes. O~mesmo tema é encontrado na \emph{Figaro Magazine},
em que Alain Gérard Slama{} estabelece uma relação entre o 11 de
setembro e os Black Blocs:

É difícil não fazer uma relação entre o ataque que acabou de abalar a
Meca do capitalismo mundial e a intensificação dos movimentos
antiglobalização {[}…{]} todos eles contestam o Estado
democrático liberal {[}…{]} Por enquanto, os vândalos da
extrema"-esquerda dos Black Blocs {[}…{]} são apenas alguns
milhares. Só os cegos podem se recusar a ver a rapidez com que a doença
está se espalhando.\footnote{\emph{Figaro Magazine}, 6 de outubro de 2001.} 

Daria para pensar que Osama bin Laden e Mullah Omar, do Taliban, teriam
formado um grupo de afinidade e, usando capuzes pretos, circulavam
incógnitos entre os Black
Blocs.\footnote{Sobre a cobertura da mídia das manifestações, ver Andrea M\,Langlois,
``Mediating transgressions: The global justice movement and Canadian
news media'', tese de Master, Universidade Concórdia, Montreal, 2004.
Sobre a equivalência entre a ``violência'' de manifestantes aos
islâmicos radicais, ver Leo Panitch, ``Violence as a tool of order and
change: The war on terrorism and the anti"-globalization movement,''
Monthly Review, 54, no. 2 (2002). Web.}  Em uma veia
parecida, depois que quatro bombas explodiram em Londres em julho de
2005, um ataque conduzido por islâmicos para coincidir com a Cúpula do
\versal{G}8 na Escócia, Tim Dunn, chefe do departamento de ciência política na
Universidade de Exeter, publicou um artigo intitulado ``Anarquistas e
Al"-Qaeda''. Nele, ponderou sobre ``o que distingue a violência usada
pelos anarquistas anticapitalistas escoceses das táticas empregadas pela
Al"-Qaeda em seus
ataques''.\footnote{Tim Dunne, ``Anarchistes et Al"-Qaeda'', \emph{La Presse}, 8 de julho de
2005, \versal{A}23. Para outras fontes desse tipo de discurso, ver Dupuis"-Déri,
``Broyer du noir: Manifestations et repression policière au Québec'',
\emph{Les ateliers de l'éthique} 1, no. 1 (2006): 58--80. Web. Ver
também uma versão atualizada em Dupuis"-Déri, ed., À \emph{qui la rue?}} 
Contudo, os Black Blocs \emph{não} têm os mesmo valores políticos e
morais dos terroristas islâmicos, nem (obviamente) recorrem aos mesmos
meios.

Uma matéria da \versal{BBC} sobre o Black Bloc egípcio, envolvido nos protestos
em massa contra o governo da Irmandade Muçulmana em janeiro de 2013,
disse que:

o canal de \versal{TV} afiliado à Irmandade Muçulmana, Misr 25, relatou em 26 de
janeiro que o Black Bloc era ``parte de movimentos ditos
revolucionários, como o anarquismo e os Socialistas Revolucionários
{[}trotskistas egípcios{]}. Esses movimentos rejeitam a existência de
qualquer sistema político, jurídico ou parlamentar. Eles pedem
sociedades sem Estado. Para conseguir isso, adotam todas as formas de
atos violentos e bárbaros, como assassinatos e incêndios. Esses grupos
anarquistas de sabotagem não são grupos revolucionários. Na verdade,
usam a revolução como justificativa para causar
caos''.\footnote{``Black Bloc anarchists emerge'', \versal{BBC}, February 1, 2013. Web.} 

Em comparação com um Black Bloc, um batalhão da tropa de choque do Cairo
ou de qualquer outra cidade é muito mais equipado e violento. E~consideremos, também, a disciplina e a obediência que o Estado impõe a
seus defensores assalariados. Dos milhares de cidadãos uniformizados
usados ao longo dos anos para proteger as grandes cúpulas em que líderes
se encontraram a portas fechadas para discutir os modos de expansão do
capitalismo, quantos mostraram a menor hesitação ou expressaram a mais
leve e democrática dúvida? Quantos se recusaram a atacar outros
cidadãos? Quando repetem o mantra de que os ``vândalos'' não passam de
``jovens'' irracionais que entram na briga por puro desejo de ``quebrar
tudo'', os porta"-vozes do Estado, os grupos sociais democratas e os
jornalistas estão apenas incitando a histeria pública e alimentando a
demanda de maior violência policial contra os ``vândalos''. Ao fazer
isso, estimulam a obediência policial, incentivam o desprezo da polícia
por cidadãos vestidos de preto e promovem a violência repressora.

Ao se esforçar para se dissociarem dos ``baderneiros'' a todo custo e
negar"-lhes qualquer relevância política, os porta"-vozes de organizações
progressistas criam um vácuo político em torno desses ``jovens
vândalos'' e reforçam sua identificação social como elementos marginais,
fora dos padrões. Dessa forma, os policiais entendem que estão livres
para agir como bem entenderem e, com muita frequência, são levados pelo
entusiasmo da repressão, atacando Black Blocs não violentos, e
brutalizando e prendendo grandes números de manifestantes pacíficos.

\section{Violência do Estado}

A violência da reação policial nas várias cúpulas e contracúpulas foi
muitas vezes desproporcional em relação às ações dos Black Blocs. A~polícia sabe muito bem que os black blockers representam uma ameaça
marginal, que suas ideias políticas são consideradas ``fora dos
padrões'' e que eles não têm aliados entre as forças políticas
``respeitáveis''. O~número de policiais pode ser desproporcional, mas
vem com orçamentos, que são lucrativos para as unidades de polícia e
policiais individuais (na forma de pagamento por hora). Houve 6 mil
policiais no Quebec para a Cúpula das Américas de 2001 (além de 500
soldados mantidos em reserva); 16 mil policiais e soldados na Cúpula da
\versal{UE} em Tessalônica em 2003; 12 mil policiais na Cúpula do \versal{G}8 de 2005 na
Escócia; 21 mil na Cúpula do \versal{G}8 no Japão; 13 mil na Cúpula do \versal{G}8 na
Alemanha em 2007; 4 mil na Cúpula do \versal{G}20 de 2009 em Pittsburgh; 10 mil
policiais franceses e 14 mil alemães na Cúpula da Otan em 2009 em
Estrasburgo; 15 mil na Cúpula do \versal{G}8 de 2009 na Itália; 20 mil nas
Cúpulas do \versal{G}8 e do \versal{G}20 em Ontário em junho de 2010; e 10 mil na Cúpula
do \versal{G}8 em Deauville em maio de 2011.

A resposta policial desproporcional também fica clara no equipamento
usado. Os milhares de policiais mobilizados para todo grande evento são
equipados com capacetes, escudos, uniformes à prova de chamas, armas com
balas de borracha, bombas de fumaça, gás lacrimogênio e armas de fogo, e
são apoiados por cães, cavalos, viaturas blindadas, armas sônicas,
helicópteros, prisões e assim por diante. Eles também podem contar com a
ajuda de agências de inteligência e das forças armadas. Na repressão que
vem a seguir, muitos manifestantes sofrem ferimentos graves, incluindo
fraturas no crânio, nos braços e nas pernas, além de dentes quebrados.
Em uma das noites durante a Cúpula do \versal{G}8 em Gênova, a polícia italiana
invadiu a escola Diaz, onde o centro de convergência estava alocado, e
prendeu todas as 91 pessoas no local, 60 das quais foram tão espancadas
que tiveram de ser removidas em ambulâncias e levadas diretamente ao
hospital.\footnote{Donatella della Porta e Sidney Tarrow, ``After Genoa and New York: The
antiglobal movement, the police, and terrorism'', \emph{Social Science
Research Council} (Winter 2001). Web. Ver também \emph{Berlusconi's
Mousetrap}.}  O
número de prisões também é desproporcional: houve 601 em Seattle em 1999
(encontro da \versal{OMC}) e outras 30 como resultado de investigações
posteriores aos eventos; 420 na Filadélfia em agosto de 2000 (Convenção
Nacional Republicana); 859 em Praga em setembro de 2000 (reunião do \versal{FMI}
e do Banco Mundial); 463 no Quebec em abril de 2001 (Cúpula das
Américas); 539 em Gotenburgo em junho de 2001 (Cúpula da \versal{UE}); 329 presos
e um morto em Gênova em junho de 2001 (Cúpula do \versal{G}8); 283 prisões em
Miami em novembro de 2003 (Cúpula da Alca) ; 1.821 em Nova York em
agosto e setembro de 2004 (convenção do Partido Republicano); 358 na
Escócia em 2005 (Cúpula do \versal{G}8); cerca de 200 na Rússia, às vésperas da
Cúpula do \versal{G}8; 1.057 na Alemanha em 2007 (Cúpula do \versal{G}8); 464 em
Estrasburgo em abril de 2009 (Cúpula do \versal{G}20); 190 em Pittsburgh em 2009
(Cúpula do \versal{G}20); 1.200 em Copenhague em novembro de 2009 (Cúpula de
Mudança Climática); e 1.118 em Toronto em junho de 2010 (Cúpula do \versal{G}20),
com outras 48 como resultado de investigações posteriores aos
eventos.\footnote{\versal{TPS} After"-Action Review, \emph{\versal{G}20 Summit}, 62.} 

\imagemgrande{Black Blocs enfrentam canhão de água nos protestos do Quebec contra a Cúpula das Américas, abril de 2001.  Fotografia de Joseph Tohill. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0301394747759.jpg} 

Além disso, a polícia não hesita em dar informações erradas ao público,
exagerando o tamanho dos ``arsenais'' encontrados em posse dos Black
Blocs e seus aliados. Isso é muito comum quando se trata de grupos
políticos radicais. Depois de manifestações em que foram realizadas
prisões, as forças policiais encenam uma revelação dos ``espólios de
guerra'' e a mídia é convidada a tirar fotos de uma mesa em que está
disposta uma variedade impressionante de equipamentos de ativistas. Isso
aconteceu na Itália em 2011 depois das manifestações contra a construção
de uma linha de trem"-bala no Vale de
Susa.\footnote{Ver as edições de 6 de julho de \emph{Corriere della Serra}, 19, e
\emph{Repubblica}, 18.}  Também
acontece com frequência em Montreal e aconteceu em Toronto depois da
Cúpula do \versal{G}20 de 2010. No entanto, qualquer observador atento pode notar
que os vários objetos em exibição não costumam ser ofensivos:
grampeadores e tesouras (para fazer cartazes), chocalhos, panelas, potes
e baquetas (para tocar música), pedaços de pau para erguer cartazes e
bandeiras, alto"-falantes e até garrafas de água.

A polícia se esforça para ampliar a ameaça representada pelos
manifestantes em geral e pelos Black Blocs em
particular.\footnote{Para um bom exemplo dessa tática policial, ver o acompanhamento
fotográfico do artigo de Raymond Gervais e Sébastien Rodrigue,
``Manifestation antimondialisation: la police exhibe le matériel saisi
hier'', \emph{La Presse}, 28 de abril de 2002.}  Uma
das raras ocasiões em que os jornalistas não acreditaram cegamente na
polícia aconteceu em Toronto depois da Cúpula do \versal{G}20; a polícia foi
obrigada a admitir que uma cota de malha e algumas flechas com pontas
almofadadas não tinham nada a ver com as manifestações, mas pertenciam,
na verdade, a um entusiasta de imitações medievais que havia sido
apreendido com sua parafernália enquanto estava a caminho de encontrar
os colegas. A~polícia teve de admitir o mesmo a respeito de uma
motosserra e de um arco que também haviam sido apreendidos. Várias
outras ``armas'' exibidas eram muito menos perigosas: ``bandanas, skates
e capacetes de bicicletas, bolas de golfe, bolas de tênis, óculos,
cordas e
walkie"-talkies''.\footnote{Jill Mahoney, ``\,`Weapons' seized in \versal{G}20 arrests not what they seem'',
\emph{Globe and Mail} (Toronto), 29 de junho de 2010. Web.} 

Também com a intenção de manipular a opinião pública, dessa vez no
contexto dos protestos contra o \versal{FMI} e o Banco Mundial em Washington,
D.C, em 16 e 17 de abril de 2000, a polícia declarou ter apreendido, no
centro de convergência dos ativistas, materiais usados para fabricação
de spray de pimenta e coquetel Molotov. Posteriormente, admitiu que a
pimenta era um ingrediente para gaspacho e as garrafas eram de plástico.
Em Montreal, em 26 de abril de 2002, após as prisões em massa realizadas
antes que uma passeata contra uma reunião preparatória entre os
ministros do trabalho do \versal{G}8 pudesse começar, o porta"-voz da polícia
André Durocher usou o mesmo artifício, segurando garrafas plásticas para
as câmeras e alegando que eram coquetéis Molotov. Na verdade, um
coquetel Molotov é uma garrafa cheia de gasolina com um pavio; para
funcionar, precisa quebrar ao cair; por isso, precisa ser de vidro.

A invenção da polícia deveria talvez ser apelidada de ``coquetel
Durocher'', visto que seu único objetivo era inflamar a opinião pública
e destruir a credibilidade de movimentos sociais. O~mesmo Durocher
afirmou que uma das pessoas presas estava em posse de uma pistola. Isso
era verdade, mas apenas dias depois a polícia revelou que o indivíduo em
questão não tinha qualquer relação com os manifestantes.

Em 2002, durante manifestações em Washington mais uma vez contra o \versal{FMI} e
o Banco Mundial, a polícia declarou que havia apreendido bombas que os
manifestantes estavam carregando. No dia seguinte, a polícia admitiu que
não havia bombas. Na Cúpula do \versal{G}8 em Gênova em julho de 2001, a polícia
italiana, que no meio da noite havia esvaziado brutalmente o centro de
convergência, declarou que tinha encontrado coquetéis Molotov. Muitos
meses depois, depondo diante de um inquérito público, os policiais
admitiram ter plantado os coquetéis Molotov no local.

Na Filadélfia, durante mobilizações contra a convenção do Partido
Republicano, um comandante da polícia afirmou ter apreendido explosivos
e balões cheios de ácido em um depósito onde os ativistas estavam, na
verdade, fazendo bonecos gigantes. Durante o mesmo evento, a polícia
também anunciou ter interceptado uma van transportando cobras venenosas
e répteis, que seriam soltos nas ruas. A~van na verdade pertencia ao
dono de um pet shop. A~polícia também afirmou que os policiais tinham
sido atingidos com ácido e que foram encontradas ``bombas de gelo seco''
na cidade. Nenhuma dessas histórias era
verdade.\footnote{David Graeber, ``On the phenomenology of giant puppets: Broken Windows,
Imaginary Jars of Urine, and the Cosmological Role of the Police in
American Culture'', em \emph{Graeber, Possibilities: Essays on
Hierarchy, Rebellion, and Desire} (Oakland: \versal{AK}, 2007), 388--89.}  Em
suma, a polícia exagera a ameaça representada por manifestantes para
justificar a repressão e, em alguns casos, prisões em massa. Quando as
declarações falsas são corrigidas, o interesse público nos eventos já se
dissipou e os jornalistas mostram pouco interesse pelas novas
informações.

A repressão pode ser fatal. Em Gotemburgo, a polícia disparou balas de
verdade e feriu gravemente vários manifestantes. Em Gênova, Carlo
Giuliani, que não estava de preto, brandiu um extintor de incêndio na
direção de um veículo da polícia; em resposta, um oficial o matou com
duas balas na cabeça à queima"-roupa. Em seguida, o jipe da polícia
passou duas vezes sobre o corpo inerte do rapaz. No dia seguinte, porém,
os chefes de Estado do \versal{G}8 denunciaram a ``violência cega'' dos
\emph{manifestantes}; e, enquanto isso, progressistas não violentos,
normalmente tão rápidos em se distanciar dos ``vândalos'', não pareceram
ter reservas em se apropriar da memória de Carlo Giuliani, louvando"-o
como um mártir da causa comum. Em Londres em 2009, durante a Cúpula do
\versal{G}20, um transeunte morreu de ataque cardíaco depois de ser golpeado por
um policial.

No início dos anos 2000, o World Development Movement, em seu estudo
sobre manifestações realizadas em países em desenvolvimento
especificamente para denunciar as decisões tomadas pelo \versal{FMI} e pelo Banco
Mundial, concluiu que dezenas de pessoas haviam sido mortas pela polícia
ou pelas forças armadas e que os feridos ou presos chegavam aos
milhares.\footnote{Visite http://www.wdm.org.uk.} 
Apresentamos aqui dois casos específicos. Em fevereiro de 2001, quatro
pessoas, incluindo uma de 14 anos de idade, foram mortas na Amazônia
Equatorial quando o exército dispersou uma manifestação de um povo
indígena envolvido numa campanha contra um plano de restruturação
elaborado pelo \versal{FMI} (segundo o qual 50\% do orçamento nacional seria
destinado ao pagamento da dívida do país). E, na Argentina em 2001,
cerca de 30 manifestantes foram mortos durante uma onda de protestos
contra a crise econômica e financeira do país. Como os jornalistas do
Ocidente desconheciam completamente esses massacres, eles se sentiram
livres para descrever, de maneira unânime, a morte de Carlo Giuliani
como ``a primeira morte na história de um manifestante
antiglobalização'', para citar o France 2 (21 de julho de 2001).

As empresas que fabricam e vendem armas antimanifestantes fazem
referência à eficácia repressora ao alardear a qualidade de seus
produtos. Por exemplo, fotos tiradas na Cúpula do \versal{G}20 de 2010, em
Toronto, foram usadas para fins promocionais pela Mawashi, uma fábrica
de equipamentos protetores para a
polícia.\footnote{Ver a foto em \emph{Toronto Star}, 1º de julho de 2010, G\versal{T}2.} 
Essa empresa também usa as fotos em seu site, onde faz referências a
manifestações alterglobalização: ``13 mil policiais empregados na Cúpula
do \versal{G}8 de 2007 na Alemanha; 433 feridos. Como saber se sua tropa de
choque está preparada para o trabalho? Se tiver a proteção de impacto
\versal{CSA} \versal{Z}617, pode
confiar''.\footnote{Mawashi, ``Law Enforcement''. Web.} 

O site da Police Ordnance, fabricante e distribuidora de armas de
Ontário cujos produtos foram usados no Quebec em abril de 2001,
apresentou o equivalente a uma ode à repressão. O~texto elogiava a \versal{RCMP}
e a \versal{SQ} por seu excelente trabalho na repressão de centenas de milhares
de manifestantes, gabando"-se que o gás lacrimogênio havia dissuadido a
maioria dos arruaceiros em potencial, enquanto outros foram alvos fáceis
de balas de bolacha disparadas pelas armas \versal{ARWE}\versal{N}37 e \versal{ARWENACE} da
empresa. Além de exaltar os produtos da empresa, o site citava
observadores presentes no local que parabenizavam a polícia do Quebec
por seu alto nível de
profissionalismo.\footnote{Visite http://www.policeordnance.com. Note que as passagens referidas
não aparecem mais no site da empresa.} 
Assim, no mundo absurdo denunciado por manifestantes anticapitalistas,
sua própria repressão serve como propaganda para as armas usadas para
reprimi"-los.

Em ação, os batalhões de Black Blocs e os de cidadãos uniformizados
pagos pelo Estado encarnam duas visões de mundo, duas concepções
diametralmente opostas de seres humanos: na extrema"-esquerda, indivíduos
livres e iguais; na extrema"-direita, indivíduos obedientes e desiguais.
Enquanto isso, o discurso público atual confunde as mentes e distorce a
realidade, a ponto de muitas pessoas associarem os manifestantes à
loucura e ao caos, e a polícia à liberdade e à igualdade. Os
espectadores, muito bem enganados e assustados por esse discurso,
aplaudem quanto ouvem que, depois de dispersar violentamente os
manifestantes, os defensores da autoridade e da hierarquia, da lei e da
ordem, continuam tendo controle agora e sempre.

\imagemgrande{Black blockers e outros manifestantes devolvem granadas de gás lacrimogênio durante a Cúpula das Américas no Quebec, abril de 2001.  Fotografia de Patrick J\,Connor. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0261394748084.jpg} 

No fim da edição em francês deste livro de 2007, escrevi: ``É verdade
que a mídia está prestando menos atenção a essa tática {[}o Black
Bloc{]} e que as manifestações em massa --- que, na verdade, estão menos
massivas do que antes --- acontecem em um ambiente um tanto diferente
que confunde o sentido das táticas de confronto direto e tende a
restringir a liberdade disponível aos ativistas''. Em outras palavras,
eu achava que essa tática não era tão relevante, em termos de política e
ativismo, quanto alguns anos antes. Porém, fechei com essa citação de
Daniel Dylan Young:

\begin{quote}
Independentemente de o Black Bloc continuar existindo enquanto tática ou
for abandonado, ele sem dúvida cumpriu seu objetivo. Em alguns lugares e
momentos, o Black Bloc conseguiu fortalecer as pessoas para agir em
solidariedade coletiva contra a violência do Estado e do capitalismo. É~importante que não nos apeguemos de maneira nostálgica a ele como um
ritual ou tradição ultrapassada, nem o rejeitemos completamente por ser
às vezes inapropriado. Em vez disso, deveríamos continuar a agir de
maneira pragmática para atender a nossas necessidades e aos nossos
desejos individuais por meio de táticas e objetivos diversos, como forem
apropriados ao momento específico. Mascarar"-se em um Black Bloc tem sua
hora e seu lugar, assim como outras táticas que entram em conflito com
ele.\footnote{Daniel Dylan Young, ``Autonomia and the Origin of the Black Bloc''. Web.} 

\end{quote}
Desde então, a crise econômica agravou e criou uma crise política.
Participei de manifestações contra a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto em 2010 e
das organizadas durante a greve estudantil no Quebec em 2012. Eu me
envolvi com outros anarquistas em discussões sobre suas experiências
recentes, no Canadá e em outros países, e, ao preparar esta edição,
voltei a mergulhar em declarações e comunicados, fotos e vídeos, debates
e artigos de jornal sobre Black Blocs. E~cheguei à conclusão de que,
para pegar emprestado o lema das revoltas na Grécia, o Black Bloc talvez
seja ``uma imagem do futuro''. E, como forma de eco, os anarquistas
italianos já afirmaram sobre os Black Blocs: ``Nós somos o futuro a que
vocês deveriam dar ouvidos, a única parte saudável de um país cheio de
metástases''.\footnote{Autonomous University Collective, ``Who is the Black Bloc? Where is the
Black Bloc?'', em \emph{Springtime: The New Student Rebellions}, ed.
Clare Solomon e Tania Palmieri (Londres: Verso, 2011), 130.} 

\imagemgrande{“Somos todos Black Bloc!”, protesto em solidariedade contra o \versal{G}20, Vancouver, Canadá, 4 de julho de 2010.  Fotografia de Stephen Hill. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0141394747494.jpg} 
